【逾116萬用戶】手遊《天堂M》疑封港IP 課金都冇得玩

手機遊戲《天堂M》在港台兩地大熱，惟自聖誕假期至今，大量用家無法登入。有網民以虛擬私人網絡（VPN）進行測試，發現只有香港玩家受影響，台灣玩家仍可如常使用，質疑遊戲公司刻意封鎖海外IP。事件引起大批已付費購買虛擬道具的香港玩家不滿，集體要求遊戲公司退款。海關回覆指，至今共接獲8宗相關舉報，如發現有違反《商品說明條例》的行為，會採取適當行動。

記者 梁御和

天堂M由台灣上市公司遊戲橘子集團代理，公司宣稱擁有香港、台灣及澳門地區的遊戲代理權，近月更在港鐵設置車站廣告，邀請本地樂隊Supper Moment為遊戲代言，亦與電訊商3HK推出遊戲儲值卡等。根據遊戲公司公佈，自遊戲伺服器在本月11日開放後，單單36小時已有逾116萬名玩家登入遊玩，最高峰有逾21萬人同時在線。

不過，自聖誕假開始後，有香港玩家陸續出現斷線及無法登入等情況，並一直持續至今；有網民透過VPN進行測試，分別以香港IP及台灣IP同時嘗試登入遊戲，最終發現只有香港IP被封鎖，台灣則不受影響。

事件引起大批香港玩家不滿，玩家Eric（化名）稱，他早在假期前（23日）透過Google Play支付逾千元購買遊戲虛擬道具，「玩呢啲遊戲係要同其他玩家競爭，買道具係想慳時間，點知依家連續3日登入唔到，好多每日發放嘅獎勵道具、任務都拎唔到做唔到。」他曾向Google Play申請退款，惟對方以「交易超過48小時」為由拒絕，遊戲公司至今未有就事件作任何公佈。

天堂M現時仍可在Google Play或App Store免費下載，遊戲內則有設多項虛擬道具及裝備吸引玩家購買，價錢由23元至788元不等。有玩家向本報提供購買記錄，顯示由12月中至今已分別付費購買近60件虛擬道具，總額達4.2萬元，至今只獲退款數百元。

翻查天堂M的社交網站專頁，每個貼文均有逾千個批評伺服器斷線及要求退款等留言；也有玩家質疑遊戲公司違反《商品說明條例》，呼籲向海關投訴。根據橘子集團官網，集團在香港設有分公司，辦公室設在紅磡商廈。

海關回覆指，至今共接獲8宗相關舉報，正了解事件，如發現有違反《商品說明條例》的行為，會採取適當行動。海關稱，如商戶觸犯《條例》中不當地接受付款的罪行，一經定罪，最高可被判罰款50萬元及監禁5年。橘子集團至截稿前未有回覆。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑估計，事件有可能是遊戲的伺服器受到來自香港的DDoS攻擊，於是一併封鎖相關地區的IP，結果波及香港玩家，「遊戲公司講明香港玩家可以玩，好少會特登封鎖香港IP。」

方又指，購買手機遊戲虛擬道具的保障有限，「一般都透過Google Play、App Store呢啲平台畀錢，但呢啲平台都有自己嘅條款，出咗事未必幫到消費者。」如遊戲公司本身設在外國，追討的難度更大，「可能要去番嗰個國家訴訟，一隻遊戲如果只係畀咗一千幾百蚊，又有幾多人願意咁做？」

遊戲公司晚上在專頁發表公告，稱伺服器由12月26日開始被DDoS攻擊，導致海外玩家無法登入遊戲。公告中未有提及退款安排，亦未知伺服器何時回復正常。

課垃圾手機game 抵啦

真係咁好玩！？

咁嘅垃圾都有人重課先好笑

手遊都要排隊，食得屎啦

到左2018仲係爛橙,貼錢買難受

點都有班傻仔送錢俾佢洗

有事就扮比人DDOS

香港阿共仔返去玩大陸servicer 啦

日日咁得閒唔同時間有ddos

送錢俾台仔洗

顯示由12月中至今已分別付費購買近60件虛擬道具，總額達4.2萬元

香港真係多有錢人

連台灣都要翻牆

小心崇台撚